\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\setlength{\textheight}{25cm}
\setlength{\textwidth}{18cm}
\setlength{\topmargin}{-25mm}
\setlength{\hoffset}{-25mm}
\def\zn{,\kern-0.09em,}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}

\begin{flushleft}
Математички факултет\\
Универзитета у Београду
\end{flushleft}

\bigskip

\begin{center}
\textbf{МОЛБА\\
ЗА ОДОБРАВАЊЕ ТЕМЕ МАСТЕР РАДА
}\end{center}

\bigskip

\begin{flushleft}
Молим да ми се одобри израда мастер рада под насловом:
\end{flushleft}

\begin{minipage}{16.5cm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% U donji red upisati naziv master rada umesto teksta: >>Назив мастер рада<<  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\textbf{\textit{\zn Скривени Марковљеви модели у биоинформатици -- електронска лекција''}}
\end{minipage}\\
\rule[4mm]{17.5cm}{.05mm}
\begin{flushleft}
\framebox{
\begin{minipage}[t][10cm]{17cm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 	-- unutrasnjost pravougaonika --    	  								  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\textbf{Значај теме и области:}

% 	Umesto donjeg teksta opisati značaj teme i oblasti	%

Скривени Марковљеви модели (\textit{HMM}, према енгл. \textit{Hidden Markov Model}) могу се врло упрошћено схватити као стохастички коначни аутомати са приватним (скривеним) стањима и јавним (опсервабилним) емисијама. Промене стања, које граде скривене путеве, као и приказ симбола, који чине опажања, заправо су два повезана статистичка процеса, чији се однос моделује. Примене ових модела су разнородне, како у решавању проблема надгледаног, тако и ненадгледаног машинског учења над секвенцијалним подацима (нпр. временским серијама), попут моделовања и препознавања људског понашања, гестова, рукописа и говора, обраде звука и сигнала, одређивања врсте речи у тексту или чак моделовања тока пандемије.

\textbf{Специфични циљ рада:}

% 	Umesto donjeg teksta opisati specifični cilj master rada %

Два важна биоинформатичка проблема која се решавају помоћу \textit{HMM} јесу класификација протеина и проналажење гена. Управо би они били описани у уводном делу рада. У наставку би детаљно биле описане могућности скривених Марковљевих модела, попут декодирања (одређивања највероватнијег скривеног пута на основу опаженог исхода) и израчунавања вероватноће опажања. Након тога, било би приказано како се дефинисани модел може искористити за решавање изложених проблема, конкретно проналажењем \textit{CG} острва (\textit{CpG} места) и употребом профилних \textit{HMM} (\textit{HMM} профила), који би такође били дефинисани у тексту. Напослетку би била описана и могућност учења параметара модела на основу опажања. У оквиру рада на теми, била би направљена електронска лекција, као суштински најзначајнији допринос.

\textbf{Остале битне информације:}

% 	Umesto donjeg teksta навести друге битне информације %

Лекција би била реализована у виду интерактивне \textit{Jupyter} свеске са \textit{Python} кодовима, која би била јавно доступна на \textit{GitHub}-у. У свесци би, уз детаљна теоријска објашњења из рада, били имплементирани сви у тексту изложени алгоритми, а затим примењени на описане биолошке проблеме. Била би направљена и \textit{HTML} верзија материјала исте садржине, како би лекцију могао да погледа свако са прегледачем веба. Главна литература био би уџбеник \textit{Bioinformatics Algorithms: An Active Learning Approach}, а предвиђена је и употреба многобројних стручних и научних чланака о скривеним Марковљевим моделима.

\end{minipage}
}
\end{flushleft}
\vspace{1cm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% u donji red uneti:       ime i prezime, broj indeksa i modul studenta       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\makebox[10cm][c]{\textbf{Лазар Васовић, 1011/2020, Информатика}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% u donji red uneti:                   ime i prezime mentora				  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Сагласан ментор \makebox[5cm][c]{\textbf{доц. др Јована Ковачевић}} \\
\rule[4mm]{10cm}{.05mm} \hfill \raisebox{4mm}{\makebox[5cm][l]{.\dotfill.}} \\
\raisebox{1cm}%
[9mm][0mm]{\makebox[10cm][c]{\textit{(име и презиме студента, бр. индекса, модул)}}} \\
\makebox[10cm]{ }\\
\vspace{-1cm}\\
\rule[2cm]{6.5cm}{.05mm} \hfill \rule[2cm]{6.5cm}{.05mm}\\
\vspace{-2.4cm}\\
\raisebox{2cm}{\makebox[6.5cm][c]{\textit{(својеручни потпис студента)}}}
\hfill \raisebox{2cm}{\makebox[6.5cm][c]{\textit{(својеручни потпис ментора)}}}\\
\vspace{-2cm}\\
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% u donji red uneti datum podnosenja molbe									  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\makebox[5.5cm][c]{\textbf{<датум>}}\makebox[5.5cm]{}  Чланови комисије\\
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% POPUNJAVA MENTOR (rucno ili na sledeci nacin):							  %
% u donji red umesto .\dotfill. upisati podatke o 1. clanu komisije		      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\rule[4mm]{5.5cm}{.05mm}\makebox[5.5cm]{ } 1. \makebox[6cm][l]{.\dotfill.}\\
\vspace{-8mm}\\
\raisebox{4mm}%														
[7mm][0mm]{\makebox[5.5cm][c]{\textit{(датум подношења молбе)}}}\makebox[5.5cm]{ }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% POPUNJAVA MENTOR (rucno ili na sledeci nacin): 							  %
% u donji red umesto .\dotfill. upisati podatke o 2. clanu komisije           %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
2. \makebox[6cm][l]{.\dotfill.}\\

\vspace{1cm}


\begin{flushleft}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% u donji red upisati              katedru									  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Катедра \makebox[9.5cm][l]{\textbf{за рачунарство и информатику}} је сагласна са предложеном темом.
\vspace{-3mm}
\hspace*{13mm} \rule[2.3cm]{9.5cm}{.05mm}\\
\vspace{-1cm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% POPUNJAVA SEF KATEDRE                                                      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\makebox[6.5cm][c]{} \hfill \makebox[6.5cm][c]{}\\
\rule[4mm]{6.5cm}{.05mm} \hfill \rule[4mm]{6.5cm}{.05mm}\\
\vspace{-5mm}
\makebox[6.5cm][c]{\textit{(шеф катедре)}} \hfill \makebox[6.5cm][c]{\textit{(датум одобравања молбе)}}
\end{flushleft}
\end{document}